---
title: >-
    فصل ۳۱
---
# فصل ۳۱

<div class="n" id="bn1"><p>ذره از آن گاهی در نظر آید و گاهی نیاید که وجودش بین العدم و الوجود موقوفست گاه هم با آفتاب در عالم او حاضر شود و گاه از سایۀ عدم درو ناظر شود. ای درویش نه همه نایافتن از کبریا و علو بود از غایت لطافت و دقت هم بود. یکی از بزرگی در دید نیاید و دیگر از خردی در نظر نیاید این بنسبت آن احقر بود و اصغر و آن به نسبت این اعظم بود واکبر اما هر دو در نایابی برابر باشند:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>پیری دیدم ز عشق در غرقابی</p></div>
<div class="m2"><p>وز گریۀ خود بکرد او گردابی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گفتم که ز بهر کیست این گریۀ تو</p></div>
<div class="m2"><p>گفتا که ز بهر دلبر نایابی</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>نادیدن از فرط قرب بود و دیدن از نَحنُ اَقرَبُ. برای دیدست نادید و این رمزی عجب است.</p></div>